Kohtu ette tulli kaewama Andrus Mölniz et nemmad sel 10al Januaril s.a. Mandu Gustaw Mölnizaga on kauba teinud, ja et temma piddanud ühhe aasta Gustawi sullane ollema ja palk piddi suur saama: kaks wakka maad pöldu kummagist suggust (se on teine rukkid ja teine Odrad) ja rahha mis ülle Gustawi rendi jääb piddin ka ommale saama ja täis teomehhe ride, agga ni kaua kunni Odra leikussini saime wägga hästi korda, sest siis tahtsin ma omma odra pöldu ka kätte sada, sest rukkid ollid mul leigatud, agga peksmatta pöllat, Gustaw ei annud mitte Odra pöldu, waid aias taggasi, et temma polle mitte kaks wakka maad lubbanud, kui agga ühhe, sest meie kaup olli ka mõisa polest kinnitud ja mõisa ramatusse kirjotud ja pealegi olli ka kaks käe meest ja tagganemisse kaupa teggime ka kolme rubla peal.
Kohtu ette astus perremees Gustaw Mölniz ja tunnistab mitte nenda ollewad kuida sullane Andrus Mölniz sedda on wälja räkinud, temma on ütlenud üks wakka ma pöldu, olgu kummast suggust tahhab, kas odrad, ehk rukkid.
Astus ette tunnistus mees (ehk käe mees) Juhhan Birk, kes nende käed ühhest ärra lönud ja tunnistab et temma kahhe wakka ma pöllu peal nende käed ühhest on ärra lönud.
Astus ette Hans Kauss ja Jürri Priniz kes ka siis mõisa massina rehhe jures sedda peolt kuulnud, kui naad omma kaupa mõisa wallitsusse ülles on tulnud andma: et kaks wakka maad pöldu on Gustaw Andrusele lubbanud ja keik se palga arra ni samma nimmetanud, kui ees pool ülles pandud protukollis leida on.
Kohhus teggi otsust selle sullase ja perre mehhel tülli wahhel tunnistus meeste ja mõisa kirja järrel, mis naad isse omma suga ollid ramatusse ülles lasknud panna, kulas järrele, Ma koggukonna seadusse ramatu §471 möda, millal perre mees wõib sullast ilma kohtu mõistmatte enne aegu ärra saata, ehk sedda palka temmale kelata mis peole kaup nende wahhel olli tehtud, nimmetas need "punktid" perre mehhe Gustaw Mölnizele ette, mis läbbi wõib tenja ehk orja kaupa teiseks pöörda, ja enne aegu lahti laska, ehk sedda mitte maksta mis peole kaup on tehtud.
Gustaw Mölniz jääb omma söötmisse ja söitmisse kullust hilma agga pastlad ja muud ride kraam maksab Andrus taggasi ja jääb eddasi mõisa sullaseks tenima ikka ühte wisi, sest et Gustaw Mölniz isse omma kaupa olli rikkunud.

Kohtu wannem Jaan Wiinberg XXX
Abbi mehhed Juhan Jaksman XXX Juhan Kreisoe XXX
Kirjotaja: A J Martenson &lt;allkiri&gt;
